<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../odd/out/Modele.rng" 
    type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="../odd/out/Modele.rng" 
    type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei_edition.css" title="edition" alternate="yes"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ed_MacaireAl2B" xml:lang="fr" type="ed" version="5" corresp="jns13335">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Reine Sebile</title>
                <title type="sub">Fragment Loveday - Texte fondé sur l'édition Baker</title>
                <editor><persName>A.T. Baker</persName></editor>
                <respStmt>
                    <resp>compléments de</resp>
                    <persName>Mario Roques</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>transcription revue par</resp>
                    <persName>Louis Brandin</persName>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="JBC">
                    <resp>édition numérique sous la direction de</resp>
                    <persName>Jean-Baptiste Camps</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>
                    <persName>
                        <forename>Jean-Baptiste</forename>
                        <surname>Camps</surname>
                    </persName>
                    <address>
                        <orgName>École nationale des chartes</orgName>
                        <addrLine>65 rue de Richelieu</addrLine>
                        <addrLine>F-75002 Paris</addrLine>
                    </address>
                    <email>jbcamps@hotmail.com</email>
                </authority>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/"> Les textes
                        d'auteurs médiévaux sont dans le domaine public.</licence>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"> Le travail
                        d'encodage et d'annotation sont mis à disposition selon les termes de la
                        licence Creative Commons Attribution - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0
                        International (CC BY-SA 4.0). </licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="edB" status="draft">
                    <analytic>
                        <editor xml:id="Baker">
                            <persName>
                                <forename>A.T.</forename>
                                <surname>Baker</surname>
                            </persName>
                        </editor>
                        <editor xml:id="Roques">
                            <forename>Mario</forename>
                            <surname>Roques</surname>
                        </editor>
                        <title>Nouveaux fragments de la chanson de la Reine Sibille</title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title>Romania</title>
                        <imprint>
                            <date>1915</date>
                        </imprint>
                        <biblScope>44</biblScope>
                        <biblScope>1-13</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <origDate cert="unknown" resp="DEAF" notBefore="1201" notAfter="1300" type="dateComposition">XIIIe siècle</origDate>
                <origDate cert="unknown" resp="DEAF" notBefore="1201" notAfter="1300" type="dateManuscrit">XIIIe siècle</origDate>
                <origPlace cert="unknown" resp="DEAF" type="lieuComposition">inconnue</origPlace>
                <origPlace cert="unknown" resp="DEAF" type="lieuManuscrit">agn.</origPlace>
            </creation>
            <langUsage>
                <language cert="unknown" resp="DEAF" ident="fro" usage="100">agn.</language><!-- 
                    TODO: préciser localisation à partir de l'article d'Æbischer.
                    -->
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change who="#JBC" when="2017-11-14" status="draft">Encodage</change>
            <change who="#JBC" when="2016-03" status="draft">OCR, correction
                de l'OCR et encodage</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="fro">
        <front>
            <head>Nouveaux fragments de la chanson de la Reine Sibille</head>
            <div>
                <head>I</head>
                <p>Un de mes collègues à l'Université de Sheffield, M. Loveday, 
                qui a hérité d'une belle bibliothèque, trouva, il y a quelque 
                temps, dans une liasse de vieux papiers, un feuillet double de 
                parchemin contenant des fragments d'un ancien poème français 
                en vers alexandrins. Pensant, avec raison, que ce feuillet pouvait 
                offrir quelque intérêt, il a bien voulu me le communiquer.</p> 
                
                <p>Ce feuillet a servi de feuille de garde (un tout petit morceau 
                de fil de soie y est encore attaché) et il a dû être retiré d'un 
                volume quelconque, lorsque le bisaïeul de mon collègue<note>John Loveday of Caversham (1711-1789) : voir 
                    <bibl status="draft"><title>Dictionary of National 
                    Biography</title>, XXXIV, 161</bibl>. </note>, 
                collectionneur assez connu, fit réparer les reliures d'un certain 
                nombre de vieux livres qu'il avait acquis vers la fin du XVIIIe s.</p> 
                
                <p>Chaque feuillet simple a 158 mm. de haut sur 129 mm. de 
                large ; il n'y a qu'une colonne par page ; l'écriture est anglaise 
                et du XIIIe siècle ; elle est assez lisible, mais en quelques endroits, 
                surtout dans la partie supérieure, le parchemin est troué, et il a 
                été fortement abîmé au milieu de chaque page par un pli transversal. 
                Le haut du feuillet a été rogné de sorte que le premier 
                vers de chaque colonne n'est pas déchiffrable, ou ne l'est qu'en 
                partie : nous avons ainsi pour chacune des deux premières pages 
                les traces d'un vers et 32 vers lisibles, pour la page 3 une partie 
                d'un vers et 34 vers entiers, pour la quatrième page, 36 vers dont 
                un ajouté en marge. Notre feuillet n'était pas le feuillet intérieur 
                d'un cahier, car les pages 2 et 3 ne se font pas suite ; nous 
                avons donc à faire à deux fragments de 66 et 71 vers dont nous 
                donnons ci-dessous la transcription<note>Mon ami M. le professeur Brandin 
                    a bien voulu vérifier cette transcription. </note>.</p> 
                
                <p>Nous avons résolu en italiques les abréviations, ajouté entre 
                crochets quelques lettres que les trous du parchemin ont fait disparaître 
                et les initiales des laisses qui sont restées en blanc dans le 
                ms., enfin ponctué suivant les habitudes modernes. Nous n'avons 
                apporté au texte aucune autre modification et nous avons exacte- 
                ment reproduit les graphies anglo-normandes du scribe ; quelques 
                corrections sont indiquées en note. </p>
                
                <p>Il est facile de reconnaître dans ces fragments les débris 
                d'une version française de l'histoire de <title>Macaire</title> 
                    ou de la <title>Reine 
                Sibile</title>, dont nous avons, comme on sait, une forme franco-italienne, 
                    publiée en 1866, par Guessard, dans la collection des 
                <title>Anciens poètes de la France</title>. En appendice à son édition (pp. 307-12)
                    Guessard avait déjà réimprimé, d'après Reiffenberg, quelques 
                fragments d'une version française en alexandrins. Les nouveaux 
                fragments que nous publions correspondent d'une façon générale 
                aux vers 912-920 et 1007-1046 du <title>Macaire</title> franco-italien.</p> 
                <ab><persName>A. T. Baker</persName>.</ab> 
            </div>
            <div>
                <head>II</head>
<p>Les indications données par M. Baker peuvent être précisées 
grâce à une comparaison des nouveaux fragments, d'une part 
avec la version espagnole de la <title>enperatriz Sevilla</title> 
    publiée en 1864 
par <bibl status="draft"><author>J. Amador de los Rios</author>, 
    dans <title>Illustraciones</title> 
    de son <title>Historia critica de la Literatura española</title>, 
    <biblScope>t. V. pp. 344 et suiv.</biblScope></bibl>, d'après 
un ms. de l'Escurial du XIVe siècle, et plus récemment par 
<bibl status="draft"><author>A. Bonilla y San Martin</author>, <title>Libros de Caballerias</title>, 
    <biblScope>Ia parte</biblScope></bibl><note>Je n'avais pas sous les yeux l'édition Bonilla au moment où je rédi- 
        geais cette note ; je corrige les épreuves loin de toute bibliothèque, mais 
        M. Antoine Thomas a bien voulu examiner pour moi l'édition Bonilla ; 
        elle ne diffère en somme que par des détails de graphie de l'édition Rios à 
        laquelle je me tiens. Sur l'édition Bonilla voir <bibl status="draft"><author>R. Menéndez Pidal</author>
            dans <title>Cultura Española</title>, VIII, 1062</bibl>.</note>; 
d'autre part avec les fragments en alexandrins français publiés 
par Reiffenberg, puis par Guessard, et, plus exactement, plus 
complètement et dans un meilleur ordre, par 
    <bibl status="draft"><author>A. Scheler</author>, dans 
les <title>Bulletins de l'Académie royale de Belgique</title>, 
        <biblScope>44e année</biblScope> (<date>1875</date>), 
<biblScope>pp. 404 et suiv.</biblScope> </bibl>; 
    enfin avec la mise en prose française de la <title>Reine 
Sibile</title> conservée dans le <bibl status="draft">ms. 3351 de l'Arsenal</bibl>.</p> 

<p>Le premier fragment (2 colonnes) publié ci-dessus correspond 
à la plus grande partie du ch. XVIIII de la version espagnole (éd. 
Rios, p. 356-7, environ 50 lignes), le deuxième (2 colonnes) 
correspond à la fin du ch. XXII et au ch, XXIII (<bibl status="draft">éd. cit., 
p. 360-61</bibl>, environ 53 lignes). La portion de la version espagnole 
correspondant à la lacune entre nos deux fragments représente 
un peu moins de 100 lignes de l'édition : il est facile de 
calculer que cela équivaut à 4 colonnes de notre ms. et que, 
par conséquent, entre les deux feuilles du feuillet double qui 
nous est parvenu il y avait, et il nous manque aujourd'hui, seu- 
lement un autre feuillet double, soit 130-140 vers.</p> 

<p>Ce calcul, il est vrai, suppose que la version espagnole et le 
poème français concordent exactement : il en est ainsi en effet, 
sauf des différences minimes dont les unes sont dues à de brèves 
additions de l'espagnol, les autres à des fautes de notre ms. Pour 
rendre évident ce rapport il nous suffira de reproduire une 
partie du ch. XVIII de la version espagnole, correspondant aux 
vers 1-40 de notre fragment I : 
<quote rend="block" xml:lang="spa" defective="false">
    Quando ellos esto oyeron fueron muy sañudos, et dixieron : — Señor, 
    dexadnos, este can que veedes llagó á Macaire muy mal en la espalda. — 
Amigos, dixo el Duque, non lo culpedes; bien sabe el can donde viene este 
desamor, ó de viejo ó de nuevo<note xml:lang="fra">La brève réponse de Naimes introduite ici par l'espagnol peut avoir été 
    indiquée dans l'original ; le roman en prose français est d'accord à la fois avec 
    l'espagnol et avec la version en alexandrins : « 
    <quote xml:lang="frm" defective="false">[306 v<hi rend="superscript">o</hi>] 
    Adont s'aproucha
    ung des nepveux Macaires pour respondre : « Grant tort avez, sire Naymon, 
    fait il, qui ung tel mastin soustenez contre la personne d'un conte de bon 
    lieu et de hault parage lequel mastin le het par avanture de longue main ou 
    de nouvel ;… c'est beste enragiee qui [vous] pouroit aussi bien couroucier 
    comme lui. — Vos parolles ay je bien entendues, sire vassal, ce respondy 
    Naymon, et samble par icelles que le mot qui fut dit par maniere de 
    proverbe soit veritable : <mentioned>Oui son chien veult tuer, la rage lui met sus</mentioned>. 
    Sv voulez vous faire de cestui [307] qui mie n'est tel, comme il me samble. » Il est 
    possible que notre ms. ait omis un vers qui permettait de mettre le v. 6 dans 
    la bouche de Kaimes, ce qui serait d'ailleurs plus naturel. L'on notera en tout 
    cas la présence dans les trois versions, et dans les mêmes termes, de l'idée de 
    haine <mentioned>« de près ou de vez, de longue main ou de nouvel, de viejo 6 de 
    nuevo »</mentioned>.</quote>.
</note>. Et el conde don Aymes de Bayuera que era 
    muy preciado, et mucho entendido, tomó el galgo por el cuello, et diólo 
    á Gaufredo que era padre d'Ougel, que lo guardase, et el can estovo con él 
    de buena mente<note xml:lang="fra">Cette dernière idée manque à la version en alexandrins ; elle se 
        retrouve dans la version en prose : <quote xml:lang="frm" defective="false">« Il [Naymes] prent le levrier par le col 
        lors et le festoie et aplanie et le levrier meult la queue, les oreilles et la teste 
        et s'efforce de lui faire chiere, etc. »</quote>.
    </note>. 
    Quando Macaire esto vió, ovo muy grant pesar, et y 
    estauan con él entonce sus parientes que Dios maldiga : Malingres et Erui, 
    et Baton, et Berenguer, et Focaire, et Aloris et Beari, et Brecher, et Grifez 
    de Altafolla, et Alait de Monpanter, que quisieran matar al can de grado. 
    Quando el buen Duque don Aymes esto vió, començó á dar baladros et 
    metió bozes a Rrechart de Normandia, et á Jufre, et á Ougel, et á Terri 
    l'Ardenois, et á Beraje de Mondisder, et al viejo Simon de Pulla, et á Galfer 
    d'Espoliça<note xml:lang="fra">
        Il n'y a pas lieu de s'arrêter beaucoup aux variantes de ces listes de 
        noms. Je note toutefois que « <mentioned>Milon de Puille</mentioned> » apparaît 
        dans le roman en 
        prose. 
    </note>. — Barones, dixo el Duque, ruegovos por Dios que nos ayudedes 
    á guardar este galgo ; et ellos respondieron que de todo en todo lo 
    farian. Entonce trauaron del can et leuaronlo ante el enperador, 
    et fincaron los inojos ante él, et el duque don Avmes lo tenia 
    por el cuello<note xml:lang="fra">L'espagnol est ici un peu plus développé que la version en alexandrins : 
        il peut y avoir là seulement une addition amenée par le « <mentioned>comensa a hucher</mentioned>» 
        du modèle et par le désir d'expliquer que Nemes amène le lévrier à Charlemagne, 
        ce que le français ne dit pas expressément avant le v. 56. Le roman 
        en prose qui modifie la scène et supprime le discours de Naimes est obligé 
        de faire amener le chien par Geuffroy le Dannois. 
    </note> et fabló  
    primero, et dixo: — Señor enperador, mucho me maravillo de las grandes 
    bondades que en vos soliades auer: vos me soliades amar et llamar á 
    vuestros grandes consejos et á los grandes pleitos, et en las vuestras guerras, 
    yo solia ser el primero : agora veo que me non amades nin preciades ; yo non 
    vos lo quiero mas encobrir ; mas guardat vos de traydores que assaz menester 
    es. — Don Aymes, dixo el emperador, yo non me puedo ende guardar, 
    si me Dios non guarda, que ha ende el poder. — Yo le pido por mercet, 
    dixo don Aymes, que vos guarde de todo mal<note xml:lang="fra">
        L'espagnol permet de comprendre le dialogue et de rectifier le v. 30.
    </note> ; mas, Señor, agora me 
    entendet, sy vos plaze por el amor de Dios : aqui non ha cavallero nin 
    escudero nin clérigo nin serviente<note xml:lang="fr">
        La lecture <mentioned>ne esquier</mentioned> au v. 34 est confirmée par l'espagnol, qui permet 
        en même temps d'établir que la rognure du feuillet n'a pas enlevé d'autre 
        vers entre 33 et 34. 
    </note>, á quien este galgo mal quiera fazer, sy 
    non á Macaire, este vuestro priuado<note xml:lang="fr">
        L'espagnol et la version en alexandrins s'accordent parfaitement, mais 
        l'auteur du roman en prose n'a pas vu que c'était Naimes qui parlait : peut-être 
        son modèle avait-il au v. 30 <mentioned>Charles</mentioned> comme notre 
        fragment ; de plus il a 
        sans doute lu ou compris <mentioned>Qui</mentioned> au lieu de <mentioned>Que</mentioned>
        au v. 35. ce qui l'a amené au 
        non-sens et aux explications embrouillées que voici : « <mentioned>Charlemaine ne se 
        pot taire lors, ains commanda et fist deffense sur toutes paines [307v] que 
        nul qui qu'il feust ne meffesist au blanc lévrier excepté le conte Macaire seulement.
        « Et pour quoy, sire, ce respondi le conte. — Pour tant certes, ce 
        respondi l'empereur que j'ay le chien mis et met de ceste heure en ma 
        seurté jusques a ce que son maistre Aulbery voye devers moy retourné. » Et 
        qui demanderoit de quel esprit pouoit parler Charlemaine, dit l'istoire pour 
        response que ja avoient lui et ses princes esté à conseil sur ceste matière.</mentioned>»
    </note>, et sé que Aubery, su señor, á quien 
    vos mandastes guiar la reyna, quando fue echada de vuestra tierra, que este 
    can fué con él, que tanto mas ha de un año siempre andava con él, que lo 
    non podiam dél quitar ; et Señor, por vuestra mercet facet agora una cosa : 
    que cavalguedes en un buen cavallo... 
</quote>
</p>

<p>Nous avons signalé et expliqué en note les menues différences 
entre la version espagnole et le fragment en alexandrins. Pour 
le reste du chapitre il y a correspondance constante et souvent 
mot à mot sauf pour les v. 54-55 (réponse de Naimes) qui 
manquent à l'espagnol.</p> 
                
<p>Il en est de même et d'une façon plus constante encore 
pour le deuxième fragment, à l'exception des quatres passages 
suivants : </p>

<p>1° La fin de l'« exemple « de Merlin et le commentaire de 
Naymes sont plus développés dans l'espagnol. Je transcris la 
partie correspondant aux v. 8-13 du français (éd. cit., 
p. 360).</p> <!-- TODO: relecture à poursuivre d'ici! -->

« ...ca ssi lo ficro mucho, aunquc lo dexe por mucrto, tanto que lo llamt- 
lucgo se viene para mi muy ledo, et afalàgamc et esle ende bien : tal mancra 
es la de can. — Ora se verdadcramentc, dixo César, que sabedes mucho, et 
por eude quiero seades quito de la presion, et que vayades ;i buena Ven- 
tura, cà bien lo meresccdes ; et Merlin gelo gradesciô mucho et fué su \ia 
para su tierra. — Seiîores, dixô el duqucdon Aymes, por esto podedes enten- 
der que graut amor hà el can à su senor verdaderament, et por ende deue ser 
Macaire rebtado de traycion, et enforcado, si le prouado fuer. Asi fablô el 
duque don Aymes, como vos conté. — Varones, dixo él, ora oyd lo que 
quiero dezir...» 

Tout cela est évidemment beaucoup plus clair que les vers 
11-12 du français, et nous permet en tout cas de comprendre 
le Issi lira Merlin duv. 12 (erra M. ^^^ fué su via para su iierra^. 
Il n'est pas impossible que l'extrême concision du poème fran- 
çais soit due simplement à quelque bourdon du copiste. 

Le roman en prose du ms. de l'Arsenal ne permet pas de 
vérification : immédiatement après la partie de l'exemple rela- 
tive au chien on a laissé en blanc la valeur d'une page pour 
reprendre avec la proposition de duel entre Macaire et le 
chien. Je me demande si le metteur en prose n'avait pas sim- 
plement sous les yeux un ms. en vers analogue au nôtre et si, 
jugeant les vers ii-i 2 insuffisamment clairs, il ne s'était pas 
réservé de la place pour introduire la fin de l'exemple (qu'il 
connaissait sans doute par ailleurs), quand il en aurait trouvé 
une rédaction, ainsi que la conclusion de Naimes. 

L'historiette que Naimes invoque à l'appui de ses dires, et 
dont nous n'avons dans notre fragment que la dernière partie, 
est bien connue et elle nous a été conservée dans plusieurs ver- 
sio:is où d'ailleurs Merlin n'en est pas le héros ' ; on en trou- 
vera, p. ex., une forme très claire dans le Djlopathjs (6555- 
6973); toutes ces versions mettent en scène un personnage 



I. Cf. A. Mussafia, Ucher due aUfraniôs. Handschrift der 1; . Universitâts- 
hihl. :^M Pavia, p. 52-72 (n° XIX), et R. Kôhler, Kleinere Schrifteu, II, 290. 



FRAGMENTS DE LA CHANSON DE LA REINE SIBILE I I 

qui, pour sauver sa vie ou sa liberté, doit présenter « son plus 
chier ami, Et son plus félon ennemi, Et de ses serjans lo 
meillor, Et son miax vaillant jugleor », et qui résout le pro- 
blème en amenant son chien, sa femme, son âne et son petit 
enfant. Il est fâcheux que la version en alexandrins ne nous 
ait pas conservé entièrement cette histoire; j'imprime ci-dessous 
la version en prose française; la comparaison avec la version 
espagnole, en somme peu difterente, permet de retrouver les 
traits principaux de l'original. 

« [^11 ro] ...mais pour vous montrer que il y a cause de soupchon et que 
ung chien est beste aucunnement raisonnable et qui a juste et bonne cause 
het ceulx qui son signeur n'aiment mie, racompte une liistoire que j'ay leue 
que du temps Julles César fut ungs lions que aucuns nomment Merlin et 
autres dient que c'ellui Merlins le conseilla au bon homme ' . L'empereur 
César tenoit cellui prisonnier pour son sens esprouver ou autrement pour ce 
qu'il parloit de coses mervilleuses. Et lui dit ung jour : « Pour toy délivrer de 
prison, beaux preudons, fait il, te covient devant moy amener ton amv, ton 
ennemy, ton féal ^ et ton serf. » Sy s'en parti ly preudons et vint a sou hos- 
tel et, au jour que promis avoit, comme tout conseillié mena son asne, son 
petit filz dessus, sa feme et son chien. Et quant l'empereur le vist, il lui 
demanda s'il [vo] avoit fait ce que commandé lui avoit pour soy acquiter de 
prison. « Ouy certes, fait il, voirement ay amené ce que demandé 
m'avez. 

« Veez cy ma femme ; que on pouroit prendre pour mon amy. Non est 
certes, ains est tout le contraire et le prens pour mon ennemy ; car, quelque 
amistié qu'entre elle et moy doye avoir, se je l'avoie par maltalent atouchiee 
ou lui fait quelque autre mendre desplaisir, et elle savoit que j'eusse img 
homme ou deux occis dont je deusse mort recepvoir, elle le feroit assavoir a 
tous les voisins haultement avant ce que justice ne me presist. 

« De mon asne qui cy est, c'est mon serf; car je ne le sçay tant chargier 
qu'il en rechigne et si ne le say tant batre ne devant ne derrière qu'il ne soit 
aussy cointe ung jour que l'autre et si en porte mieulx son fardel par droite 
nature ; et telle est la condicion d'un asne. 



1 . Pour l'espagnol il s'agit bien de Merlin : « Ninguno no puede falsar lo 
que ende dixo Merlin : ante es grant verdat lo que ende prophetizô. Onde 
aueno asi que César el enperador de Rroma lo ténia en presion... » 

2. L'espagnol a, correctement : « tu joglar » ; le metteur on prose a altéré 
ce trait. 

3. L'ordre est, dans l'espagnol ; <!--/<;/»///<',--> fils, âne, chien, comme dans la 
version en alexandrins (au moins pour les deux derniers). 



12 M. ROaUES 

« Je vous ay, fait il, pareillement amené mon feai, c'est mou filz que cv 
veez ; c'est ma joie, c'est toute ma plaisance, c'est mon esbatement, et devez 
savoir que quant ung enfens est jeunes, c'est tout l'amour du père et de la 
mère; mais, quant il est hors de la verge et il ne veult plus endurer dissiplinc, 
lors a le pcre sa joie perdue, car le filz ne feroit pour lui nient plus que le 
[_,'/2] singe fait pour les mauvais : il leur fait la moue. Et ainsi fait le mau- 
vais enfant a son père, et lui hoche le chief en derrière par sa mau- 
vaise nature. 

« En après, fait il, sire, av je mon chien amené Sachiés que je n'av nul amv 
sinon lui, et, se la raison voulez ouir, je vous dy que, quant je vois quelque 
part et mon chien me voit partir, jamais il ne me laissera : se je m'endors, 
il se couchera dalez mov et gardera qu'on ne me niesface; se je me cour- 
rouce a lui par aucunne aventure, je ne le saverav batre tant que, se je le 
vueil rapeller, il vendra a moy et me fera plus grant joie que par avant ; et 
s'il est aucun qui s'efforce de mov mal faire de fait, je say de vray que jamais 
mon chien ne l'aimera, ains lui courra seure en tous lieux; et la est 
approuvée la bonté et mauvaistié d'un chien. [La fin de la page est restée en 
Ni nie. ] 

2° Au V. 36 correspond toute une phrase de l'espagnol : 
« Desque este pleito fué deuisado, el rey fizo tirar de presion à 
Macaire, et traerlo ante ssî et deuisole el juizio que dieran los 
ommes buenos de su corte con don Aymes. » En effet Macaire 
a été emprisonné après la découverte du corps d'Aubri (xxi:... 
et el rey fizo prender à Macaire entre tanto), et il devait en 
être de même dans le poème français (cf. v. 41). Il se peut 
donc encore qu'il y ait ici, entre les deux vers commençant par 
Oiiarit, une lacune dans notre manuscrit. 

3° Le v. 60, qui dans notre fragment est une addition en 
marge, n'a pas de correspondant dans l'espagnol . 

4° L'espagnol insère entre les phrases correspondant aux 
vers 68 et 69, trois lignes sur la terreur qui saisit Macaire, et 
qui est le juste châtiment des impies et des méchants. 

Ces différences ne sont pas de nature à empêcher la conclu- 
sion qui s'impose par ailleurs: la version espagnole est une tra- 
duction de cette version française en alexandrins dont nos frag- 
ments représentent une copie légèrement fautive. 

Comme Ton aboutit précisément à la même conclusion quand 
l'on compare la version espagnole et les fragments publiés en 



FRAGMENTS DE LA CHANSON DE LA REINE SIBILE I 3 

dernier lieu par Scheler ', il en résulte nécessairement que ces 
fragments anciens et les fragment nouveaux appartiennent à 
une seule et même rédaction de la chanson de la Reine Sibile, 
encore qu'ils proviennent de deux manuscrits différents. 

L'examen des rimes ne contredit pas cette conclusion {è et à 
confondus, ie et e distingués en général, iee passé à ie, dans les 
deux groupes de fragments). 

Enfin il est probable ^ que la médiocre mise en prose du 
ms. de l'Arsenal a été faite directement d'après cette même 
version en alexandrins. 

<ab><persName>M. Roques.</persName></ab> 



1. Scheler n'a pas fiiit lui-même cette comparaison, mais elle avait été 
esquissée par F. Wo\{(Deiikscbn'fteii de l'Acad. de Vienne, VIII, 1857) à l'aide 
d'une édition de La Historia de la reyna 5e/'/7/i7 imprimée au xvr- s., qui n'est 
qu'un remaniement abrégé et altéré de la version manuscrite, et elle a été 
reprise par R. Kôhler (op. cit., 275) qui aboutit nettement à ia conclusion 
que nous indiquons. 

2. Comme le pensaient déjà Guessard (Introd. à Macaire, cxxxiii) et 
R. Kôhler, /. /. 
            </div>
        </front>
        <body>
            <!-- 
        TODO:
        - rendre compte de la résolution des abréviations (ex) => encodées par \ et /
        - voir les corrections apportées par l'éditeur de SebilleT p. 319-323.
        -->
            <lg type="laisse">
                <!-- RESTE DES COQUILLES À CORRIGER !! -->
                I 
                
                F. I recto I I I I I I 
                
                E q\u/ant cil entendirent a pou su\n/t erragez. 
                « Par Deu, sire duc Nemes, v\ous/ n\ous/ \con/trarïez : 
                En la cort li Roi forment nos enpirez. 
                Cest chen navra Mac\er/, car il eust esragez :	5 
                
                Espor le chen le het ou de p\re/s ou de vez . » 
                [D]uc Nemes de Beiv\er/e q\ue/ tau\n/t fist a proiser 
                Par le col ad saili maintena\n/t le seuerer ;
                A Gaufroi le \com/ma\n/da q\ue/ fu pare\n/t Oger ; 
                E q\ua/nt Mac\er/ le v[i]t vif quida esracher. 	10 
                La su\n/t si p\ar/ent, Hates de Mondider,
                E se i fu Maling\re/s e ove lui Bereng\er/, 
                Faukes e Aloriz, Ysotard e Bricher. 
                Gefron de Hautefoile p\ri/st un cotel d'ascer ; 
                La vodru\n/t mai\n/tena\n/t dem\em/brer le lev\er/er	 15 
                Qua\n/t Neme de Beiv\er/e com\en/sa a hucher, 
                Richard de Normandie e Gaufroi e Oger, 
                Terri l'Ardinois, Berardz de Mondider 
                Dreit au pié Charles s'en vont agenoiler : 
                « Sire dreit emp\erer/e, mont n\ous/ peut m\er/vailer	20 
                E des bontez q\ue/ en v\ous/ solaien repairer : 
                
                
                
                I, I La partie inférieure des caractères, seule visible, ne permet pas le déchif-
                frement. — 7 L'initiale manque, mais un d est inscrit dans la marge. — 8 sic, 
                lis. saisi et leverer. 
                
                
                
                FRAGMENTS DE LA CHANSON DE LA REINE SIBILE 3 
                
                Vous me soleiz mout amer e tenir cher, 
                Moy e T\er/ri l'Ardonois, Berard de Mondider ; 
                Ore ne v\ous/ volez mes amer ne priser. 
                Sertes, sire, ceo pois nos, ço ne v\ous/ q\u/er noer ; 		25 
                Ja ne n\ous/ tarrom n'e\n/ av\er/om loer : 
                Gardés nous de t\ra/ïtres, v\ous/ avez beni mester. 
                — Nemes, dist Charl\es/, jeo ne m'i soi garder 
                Si cil sire n'en pense q\ue/ tout peut j\us/tiser. 
                — Ame\n/, ceo dist Charl\es/, jo l'em pri e requer.	 30 
                Ore escultez un pou, Fraunçois e Beruër, 
                Ente\n/dez ma p\ar/ole, n'oiz sai\n/g de noier. 
                Il n'i ad ça einz haut home, serjaunt e chivaler, 
                verso I I I I I 1 I I I [ne esquier] 
                Que cest lev\er/er adeie ne ne voile aprocher, 	35 
                Fors seulement Mac\er/, le noster despenser. 
                Joe ne vei pos Aubri son seign\or/ repeirer 
                Que en mena la Roÿne que en faites chacer. 
                Car faites un chose dount jo v\ous/ p\ri/ e req\ue/r, 
                Q\ue/ v\ous/ mountez, beau sire, sor vot\re/ bon dest\re/r 	40 
                E n\ous/ v\ous/ suërom aprés desq\ue/ .x. chivaler, 
                S'irrom ap\ré/s le chien el bois g\ra/nt a pl[e]ser. 
                Si m'aïst icil sire q\ue/ tout ad a juger, 
                Solo\n/c le mie\n/ pensé, ceo v\ous/ di saunz boiser, 
                Macer ad occis Aubri de Mondider, 	45 
                Voster gentile baro\n/ q\ue/ tant fist a preser 
                Ne de vost\re/ service ne se peut anoier. » 
                
                [D] ont par fu li t\ra/ïtre dolent e corucez ; 
                Q\ua/nt il oï duc Nemes, a pou qu'il n'est devez : 
                « Sire, ceo dist Mac\er/, nient dirriez assez ; 	50 
                Ne fusses si haut home e si ennorez, 
                Ja en serait mes gages v\er/s le vost\re/ donez 
                
                
                
                25 ms. pois nios. — 27 Lis. Gardés vous et sans doute inversement ne nous 
                au V. 24. — 30 [Lis. ceo dist Nemes ; voir infra, p. 9, n. i]. — 34 Même obser- 
                vation que pour 1. [On peut cependant deviner la fin de vers ne esquier, cf. pour 
                cette graphie, 41 ; pour la confirmation de cette lecture, voir infra,p. 9, n. 2] — 
                35 Les 3e et 4e lettres de adeie sont incertaines par suite d'une légère déchirure 
                du ms. [M. Baker avait lu d'abord adest, mais l'e final est certain et la 4e lettre 
                ne petit guère être s; pour adeie, cf. Godefroy, I, v. adaier.] — 37 Lis. vei 
                pas. — 44 le est ajouté au-dessus de la ligne entre mien et pensé. 
                
                
                
                A. T. BAKER 
                
                Que onq\ue/s en si fait mendre ne me vi\n/t en pe\n/sez. 
                — Macer, dist duc Nemes, un petit m'entendez : 
                Bene v\er/rom com\en/t il est ei\n/z les t\re/is jors passez. »	55 
                Nemes sest le lev\er/er, v\er/s le Roi s'est tornez. 
                Le lev\er/er veit le Roi, v\er/s lui s'est aclinez, 
                Devant lui s'agenoille, si s'est mout dem\en/tez ; 
                As denz p\ri/st son ermine q\ue/ estoit engoulez, 
                Volu\n/tieris l'en t\ra/isist le lev\er/er affilez 	60 
                Q\ua/nt li Roi l'ad veü, si plora de pitez ;
                Son cheval dema\n/da, il lui fu amenez ; 
                L'emp\er/er monta, tei\n/t l'espee a son lez, 
                E des autres baro\n/s ta\n/t q\ue/ il fure\n/t asez. 
                Mac\er/ li t\ra/ïtre se n'est pas alez,	 65 
                Einz remist a Paris dolenz e aïrez. 
                
                
                
                II 
                
                F. 2 recto « ........ 1 1 1 1 faite de g\ra/nt bastonz q\ua/rrez 
                Cum plus l'averai batu, plus ert adountez 
                E meuz eu ert le fes desor son dos portez. 
                Tel manere a li asne, ceo dist l'autoritez. 
                Sire, veez ci mon chen, c'est meu\n/s amis p\ri/vez ;	5 
                Si m'aït icil sire q\u'e/n croiz fu peinez
                Cum jeo n'ai nul ami dou\n/t soi meuz amez. 
                Qua\n/t jeo l'ai tau\n/t batu, a pou ne l'ai tuez, 
                E jeo l'apel a moi, a lui di : « Ça venez ! », 
                Lors me coneust mes chens, s'est vers moi aclinez.	 10 
                Seinors, ceo dist duc Nemes, par Deu de majestez, 
                Issi irra M\er/lin cum v\ous/ oï ore avez. » 
                
                « [S]eignors, ceo dist duc Nemes, entendez mon pensé :
                Jugeme\n/t v\ous/ dorreie, si v\ous/ [v]endroit a gré. 
                Pus que Aubri n'ad home est\ra/nge ne prevé	15 
                Que voille vers Mac\er/ \com/batre el chau\m/p mellé, 
                Fors soulem\en/t cest chen que voi entalenté, 
                Jeo di q\ue/ home les doit mettre ensemble p\or/ v\er/ité 
                
                
                
                53 Lis. un si f. meudre (meurdre, cf. mordre, II, 38). — 56 Lis. Nemes lest 
                — 60 [affilez ne paraît pas absolument sûr ; la photographie laisse voir dans l'inter- 
                ligne un signe qui se lit mal]. 
                
                II, 1 faite est de lecture très incertaine. 
                
                
                
                FRAGMENTS DE LA CHANSON DE LA REINE SIBILE 5 
                
                Macer soit a pé devant lui en el pré, 
                Si ait un escu rond e un baston quarré	20 
                E un baston d'espine bien fait e mesuré, 
                Pié e demi de long bien fait e asscemé. 
                Si il peut occire, mout avra bien ov\er/é : 
                Tot quite s'en irra e tout a sauveté ; 
                E si le chen le vente, par Deu de majesté, 	25 
                Donc di jeo qu'il ad occis Aubri e affolé, 
                Jeo ne soi autre chose, es te le v\ous/ prové. 
                Face en li Roy justice au los de son barné. » 
                E q\ua/nt cil l'ente\n/dire\n/t, si su\n/t en piez levé, 
                Duc Nemes embracerent e si l'ou\n/t acolé : 	30 
                « Sire, bien avez dist, Deu v\ous/ tiegne en bonté ; 
                Tout issi serra il cum l'avez devisé . « 
                Devant le Roy s'en vont, tout l'ou\n/t reconté 
                Trestout le jugeme\n/t qu'il ou\n/t enorté, 
                E le roy lour ottroie volunters e de gré, 	35 
                verso Qua\n/t ost le jugement que ert de loiauté. 
                Qua\n/t Mac\er/ l'oï g\ra/nt joi en ad mené, 
                Son g\ra/nt mordre quida bien aver aquité ; 
                Mes Deu qu'\on/ques ne menti bien sout la vérité. 
                
                [C]eo fu par un matin que le solail lust gent ; 	40 
                Macer ou\n/t amené esquier e serjaunt, 
                Devaunt le roi s'en vint. Char\les/ lui ad dist tau\n/t : 
                « Macer, dist le Roy, entendez mon semblau\n/t. 
                Certes jeo v\ous/ aim mout, ne seez mie mescreaunt, 
                Por l'am\or/ du lignage que v\ous/ avez s[i] grant ; 	45 
                Mes il m'estuit dreit faire a ma court de ma ge\n/t. 
                Jugé ou\n/t, ceo me semble, mi amis meuz vallau\n/t. 
                Pur que Aubri n'ad home, est\ra/nge ne parent, 
                Que voille v\er/s v\ous/ \com/batre el chaump present, 
                Cest chen v\er/s v\ous/ en ad mout g\ra/nt talent, 	50 
                \Vous/ estoit c\om/batre par itele covenaunt : 
                V\ous/ averez un escu rou\n/d e un baston pesau\n/t 
                E un baston d'espine bien fait e avenaunt 
                Si le chen poez ventre ne faire recréant. 
                
                
                
                19-20 La lecture est rendue difficile par le pli transversal et les dechirures ; 
                au v. 20 soit ou, moins probablement, voit. — 22 Le second s est ajouté au-dessus de 
                la ligne entre s et c, peut-être par erreur pour ascesmé — 53 La fin du vers est 
                de lecture difficile à cause du pli. 
                
                
                
                6 A. T. BAKER 
                
                Tout quite serras de la traïson grau\n/t, 	55 
                Ceo que vous mettent sus mi home e ma gent 
                De Aubri que est occis dont j'ai le quer dole\n/t. 
                E si le chen v\ous/ vai\n/t, jeo di par saint Amenau\n/t, 
                Jeo v\ous/ ferai justice tel cum est covenau\n/t 
                D'escorcher e d'ardoir, d'encroier au vent. 	60 
                — Sire, ceo dist Mac\er/, Deu en trais a guarau\n/t 
                Que Aubri ne fis mal plus que mon cher enfau\n/t. « 
                
                « [S]ire, ceo dist Mac\er/, por Deu le fiz Marie, 
                Ja en serrai ceo honte e m\o/lt g\ra/nt vilanie 
                Si me \com/b[at] e au chen en bataille formie. 		65 
                — N[e]ni, ceo dist li Roi, car issi l'ount jugie 
                Mi home e ma gent dou\n/t il i ad partie. 
                Alez adober e si ne demorés mie. » 
                Macer s'en torna, si apele sa lignie ; 
                Si parent l'adoberent en la sale voutie : 	70 
                Un court baston d'espine lui ou\n/t mis en baillie. 
                
            </lg>
        </body>
        <back>
            <head>Apparat et notes</head>
            <p>  </p>
        </back>
    </text>
</TEI>